---
dg-publish: true
---

1. ${\displaystyle {\frac {a}{m{\sqrt {b}}}}}$ gyöktelenítése (a,b,m ∈ **Q** [[Racionális számok]] és m≠0, b≥0). Bővítünk a nevezőben szereplő gyökkifejezéssel:
$${\displaystyle {\frac {a}{m{\sqrt {b}}}}={\frac {a}{m{\sqrt {b}}}}\cdot {\frac {\sqrt {b}}{\sqrt {b}}}={\frac {a{\sqrt {b}}}{m{\sqrt {b}}{\sqrt {b}}}}={\frac {a{\sqrt {b}}}{m\left({\sqrt {b}}\right)^{2}}}={\frac {a{\sqrt {b}}}{mb}}}$$
2.   ${\displaystyle {\frac {a}{{\sqrt {b}}+c}}}$ gyöktelenítése (a,b,c ∈ **Q** [[Racionális számok]] és $b≥0$).
	- Bővítünk a nevezőben szereplő kifejezés ún. **konjugált**jával, b−c!${\displaystyle {\sqrt {b}}-c}$-vel, majd az ${\displaystyle (x+y)(x-y)=x^{2}-y^{2}\,}$ [[Nevezetes azonosságok]] alkalmazzuk.

$${\displaystyle {\frac {a}{{\sqrt {b}}+c}}={\frac {a}{{\sqrt {b}}+c}}\cdot {\frac {{\sqrt {b}}-c}{{\sqrt {b}}-c}}={\frac {a\left({\sqrt {b}}-c\right)}{\left({\sqrt {b}}+c\right)\left({\sqrt {b}}-c\right)}}=} \\ $$
$${\displaystyle ={\frac {a\left({\sqrt {b}}-c\right)}{\left({\sqrt {b}}\right)^{2}-c^{2}}}={\frac {a\left({\sqrt {b}}-c\right)}{b-c^{2}}}}$$

3. Egy ${\displaystyle {\frac {a}{{\sqrt {b}}-c}}}$ alakú kifejezés gyöktelenítése ugyanígy megy, csak ott ${\displaystyle {\sqrt {b}}+c}$ -vel bővítünk.

Az utóbbi két módszer akkor is gyökteleníti a nevezőt, ha ${\displaystyle c={\sqrt {d}}}$, azaz maga is egy racionális szám négyzetgyöke: ${\displaystyle {\frac {a}{{\sqrt {b}}-{\sqrt {d}}}}}$
...hiszen a végeredményül kapott tört nevezőjében $c^2$ szerepel.